\documentclass[
 a4paper,
 12pt,
 parskip=half
 ]{scrartcl}

\usepackage{../.tex/settings}

%\usepackage{tabularx}
\usepackage{ltablex}
% X-Spalte wird vertikal zentriert ausgerichtet
\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\usepackage{../.tex/mathpkgs}
\usepackage{../.tex/mathcmds}

\usepackage{pdfpages}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Satz}[section] % reset theorem numbering for each chapter
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition}
\newtheorem{folg}[thm]{Folgerung}
\newtheorem{exmp}[thm]{}

\newtheorem*{folg*}{Folgerung}
\newtheorem*{defn*}{Definition}
\newtheorem*{deno*}{Bezeichnung}

%opening
\title{Vorlesung\\Geometrie}
\subtitle{Wintersemester 2016/2017}
\author{Vorlesung: Prof. Dr. Ulrich Brehm\\Mitschrift: Jonas Hippold}

\hypersetup{
  pdftitle = {Geometrie},
  pdfauthor = {Jonas Hippold},
  hidelinks
}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\setcounter{secnumdepth}{0}
\include{00_einfuehrung}

\clearpage
\setcounter{secnumdepth}{1}
\include{01_isometrien}

\clearpage
\section{Projektive Geometrie}
$(P,G,I)$: $P$, $G$ Mengen, $I \subseteq P \times G$.

$P$: Menge der Punkte \\
$G$: Menge der Geraden \\
$I$: Inzidenzrelation.

Schreib- und Sprechweisen:
\begin{itemize}
 \item Statt $(p,g) \in I$ schreibe $pIg$, ``$p$ liegt auf $g$''. 
 \item Zwei Geraden $g_1$, $g_2$ ``schneiden sich in $p$'' heißt $pIg_1$ und $pIg_2$. 
 \item Drei Punkte $p_1$, $p_2$, $p_3$ heißen ``kollinear'', falls es $g \in G$ gibt, so dass $p_1$, $p_2$, $p_3$ auf $g$ liegen.
 \item Für $g_1, g_2 \in G$ ist
  \[ g_1 \cap g_2 = \begin{cases}
                   p, &\text{falls sich } g_1, g_2 \text{ in } p \text{ schneiden.} \\
                   \emptyset, &\text{falls sie sich nicht schneiden.} \\
                   g_1 = g_2, &\text{falls die Geraden zusammen fallen.}
                  \end{cases} \]
\end{itemize}

\begin{defn*}
 Ein \emph{projektiver Raum} $\proj = (P,G,I)$ besteht aus zwei Mengen $P$, $G$ und einer Relation $I \subseteq P \times G$, sodass gilt:
 \begin{enumerate}[{A}1)]
  \item Durch je zwei (verschiedene) Punkte $p_1$, $p_2$ geht genau eine Gerade. Bezeichne diese Gerade mit $p_1 p_2$.
  \item Sind $p_1$, $p_2$, $p_3$, $p_4$ vier Punkte, sodass sich die Geraden $p_1 p_2$ und $p_3 p_4$ schneiden, dann treffen sich auch $p_1 p_3$ und $p_2 p_4$.
  \item Auf jeder Geraden liegen mindestens drei Punkte.
  \item Es gibt mindestens zwei Geraden.
 \end{enumerate}
\end{defn*}

\begin{defn*}
 Der projektive Raum $\proj = (P,G,I)$ heißt eine \emph{projektive Ebene}\footnote{Die Zeichenebene ist keine projektive Ebene! Zum Beispiel kann man in A2 $p_1$, $p_2$, $p_3$, $p_4$ so wählen, dass $p_1 p_3$ und $p_2 p_4$ parallel sind.}, falls die folgende Verschärfung von A2 gilt:
 
 A2') Je zwei Geraden schneiden sich.
\end{defn*}

\begin{bem}
 Aus A1 folgt: Falls Geraden $g_1$, $g_2$ mindestens zwei Punkte $p_1$, $p_2$ gemeinsam haben, dann folgt $g_1 = g_2$. Das heißt zwei (verschiedene) Geraden $g_1$, $g_2$ schneiden sich in höchstens einem Punkt.
\end{bem}

Erinnerung: In einem Schiefkörper $(K, +, \cdot)$ gelten alle Körperaxiome, bis auf die Kommutativität von $\cdot$. Also ist $(K, +)$ eine abelsche Gruppe (mit neutralem Element $0$) und $(K \setminus \{ 0 \}, \cdot)$ ist eine Gruppe (mit neutralem Element 1). Es gelten die Distributivgesetze:
\begin{align*}
 a(b+c) = ab + ac, \\
 (a+b)c = ac + bc.
\end{align*}

Im (Links-)Vektorraum $V$ über dem Schiefkörper $K$ gelten alle Axiome außer, dass der Skalarbereich ein Schiefkörper ist, zum Beispiel $\lambda( \mu x ) = (\lambda \mu) x$, $\lambda, \mu \in K$, $x \in V$.

Wenn man eine lineare Abbildung durch Matrizen beschreiben will, besser Rechtsvektorraum $A(x\lambda) = (Ax) \lambda$.

\begin{bem}
 Grundlegendes aus der linearen Algebra gilt auch für Vektorräume über Schiefkörpern (z.B. Basis, Dimension, Dimensionssatz). Determinanten sind nicht vernünf\-tig definierbar und alles was mit ihnen zusammenhängt gilt damit auch nur eingeschränkt.
\end{bem}

\begin{defn*}
 Ein \emph{echter Schiefkörper} $K$ ist ein Schiefkörper, bei dem die Multiplikation \emph{nicht} kommutativ ist.
\end{defn*}

Sei $K$ ein Schiefkörper, $V$ ein (Links-)$K$-Vektorraum. Definiere
\begin{itemize}
 \item $P := \{ Kx | x \in V \setminus \{ 0 \} \}$ Menge der 1-dimensionalen linearen Unterräume,
 \item $G := \{ Kx + Ky | x, y \in V $ linear unabhängig $\}$ Menge der 2-dimensionalen linearen Unterräume.
 \item $p I G \Leftrightarrow p \subseteq g$, $p$ liegt auf $g$, wenn falls der 1-dimensionale Unterraum $p$ in $g$ enthalten ist.
\end{itemize}

\begin{defn*}
 $\proj(V) := (P,G,I)$.
\end{defn*}

\begin{deno*}
 $[x] := Kx$ (für $x \in V \setminus \{ 0 \}$), $[x,y] := Kx + Ky$ ist die lineare Hülle von $x,y$.
\end{deno*}

\begin{thm}
 Falls $V$ ein $K$-Vektorraum über einem Schiefkörper $K$ mit $\dim V \ge 3$ ist, dann ist $\proj(V)$ ein projektiver Raum. Ist $\dim V = 3$, dann ist $\proj(V)$ eine projektive Ebene.
\end{thm}

\begin{proof}
 A1: Für $[x], [y] \in P$ mit $[x] \ne [y]$ gilt $x,y$ sind linear unabhängig und damit ist $[x,y]$ der einzige zweidimensionale Unterraum, der $[x]$ und $[y]$ enthält.
 
 A2: Seien $p_1 = [x_1]$, $p_2 = [x_2]$, $p_3 = [x_3]$, $p_4 = [x_4] \in P$ vier verschiedene Punkte, sodass sich $p_1 p_2 = [x_1, x_2]$ und $p_3 p_4 = [x_3, x_4]$ treffen. Dann ist $\dim ( [x_1 x_2] \cap [x_3 x_4] ) \ge 1$ und wir erhalten mit der Dimensionsformel:
 \begin{align*}
  \dim( [x_1, x_2, x_3, x_4]) &= \dim( [x_1, x_2] ) + \dim( [x_3, x_4] ) - \dim( [x_1,x_2] \cap [x_3,x_4] ) \\
  &\le 2+2-1 = 3.
 \end{align*}
 Nun benutzen wir nochmals die Dimensionsformel, um $\dim( [x_1,x_3] \cap [x_2,x_4] )$ abzuschätzen:
 \begin{align*}
  \dim( [x_1,x_3] \cap [x_2,x_4] ) &= \dim( [x_1, x_3] ) + \dim( [x_2, x_4] ) - \dim( [x_1, x_2, x_3, x_4]) \\
  &\ge 2 + 2 - 3 = 1.
 \end{align*}
 Also treffen sich auch $p_1 p_3$ und $p_2 p_4$.
 
 A3: Sei $[x,y] \in G$, also $\{ x,y \}$ linear unabhängig, dann sind auch $\{ x, x+y \}$ und $\{ y, x+y \}$ linear unabhängig, also $[x]$, $[y]$, $[x+y]$ drei verschiedene Punkte auf $[x,y]$.
 
 A4: Da $\dim V \ge 3$ gibt es linear unabhängige Vektoren $x,y,z \in V$. Damit ist $[x,y] \ne [y,z]$ (beide in $G$).
 
 A2': Falls $\dim V = 3$, $g_1, g_2 \in G$, $g_1 \ne g_2$, dann gilt 
 \[ \dim( g_1 \cap g_2 ) = \dim g_1 + \dim g_2 - \dim( g_1 + g_2 ) = 2 + 2 - 3 = 1. \qedhere \]
\end{proof}

\begin{defn*}
 Unter einem \emph{Dreieck} verstehen wir ein Tripel $(A_1, A_2, A_3)$ von nicht kollinearen Punkten. $A_1, A_2, A_3$ heißen die \emph{Ecken}, $A_2 A_3, A_1 A_3, A_1 A_2$ heißen die \emph{Seiten} des Dreiecks.
\end{defn*}

\begin{defn*}
 Sei $\proj$ ein projektiver Raum. $\proj$ heißt \emph{desarguessch} (oder in $\proj$ gilt der Satz von Desargues), falls für je zwei Dreiecke $(A_1, A_2, A_3)$, $(B_1, B_2, B_3)$, bei denen die einander entsprechenden Ecken und Seiten verschieden sind, gilt: 
 \begin{addmargin}{1cm} 
 Wenn die drei Verbindungsgeraden durch die einander entsprechenden Ecken durch einen Punkt gehen, dann sind die drei Schnittpunkte der einander entsprechenden Seiten kollinear. 
 \end{addmargin}
 Also:
 \begin{addmargin}{1cm} 
 Falls es $Z \in P$ gibt mit $z = A_1 B_1 \cap A_2 B_2 \cap A_3 B_3$, dann sind
 \[ P_{12} := A_1 A_2 \cap B_1 B_2, \quad P_{13} := A_1 A_3 \cap B_1 B_3, \quad P_{23} := A_2 A_3 \cap B_2 B_3 \]
 kollinear.
 \end{addmargin}

 Falls die 10 Punkte $Z, A_1, A_2, A_3, B_1, B_2, B_3, P_{12}, P_{13}, P_{23}$ und 10 Geraden\footnote{Die sechs Seiten der Dreiecke, die drei Verbindungsgeraden und die Gerade, auf der $P_{12}, P_{13}, P_{23}$ liegen.}  paarweise verschieden sind, nennt man diese Konfiguration aus 10 Punkten und 10 Geraden die \emph{Konfiguration von Desargues}.
\end{defn*}

\begin{figure}[ht]
 \center
 \includegraphics[width=12cm]{img/desargues}
\end{figure}

\begin{thm}
 Sei $V$ ein $K$-Vektorraum über einem Schiefkörper $K$ mit $\dim V \ge 3$. Dann ist $\proj(V)$ desarguessch.
\end{thm}

\begin{proof}
 Falls $Z$ mit einer Ecke übereinstimmt ist die Behauptung trivial. Sei also o.B.d.A. $Z \ne A_i$, $Z \ne B_i$, $A_i \ne B_i$ für $i = 1,2,3$. Seien $Z = [v]$, $A_i = [v_i]$. 
 
 Wir können nun $B_i = [v + v_i]$, $i = 1,2,3$ annehmen. Begründung: Wähle $v$ fest und $\tilde{v}_i$ mit $[\tilde{v}_i] = A_i$. Dann sind $B_i = [\lambda_i v + \mu_i \tilde{v}_i]$ für gewisse $\lambda_i, \mu_i \in K$. Es gilt $\lambda_i \ne 0$ weil $B_i \ne Z$ und $\mu_i \ne 0$ weil $B_i \ne A_i$. Also gilt 
 \[ B_i = \lambda_i^{-1} [\lambda_i v + \mu_i \tilde{v}_i] = [v + \underbrace{\lambda_i^{-1} \mu_i \tilde{v}_i}_{=: v_i}] = [v + v_i], \]
 $A = [v_i]$ weil $[\tilde{v_i}] = [v_i]$. Damit folgt 
 \[ P_{12} = A_1 A_2 \cap B_1 B_2 = [v_1 , v_2] \cap [v + v_1, v + v_2 ] = [v_1 - v_2], \]
 denn die projektiven Geraden $A_1 A_2$ und $B_1 B_2$ sind nach Voraussetzung verschieden, also
 \[ \dim( [v_1, v_2] \cap [v + v_1, v + v_2 ] ) = 2 + 2 - \dim[v_1, v_2, v] = 1 \]
 und $v_1 - v_2 \in [v_1, v_2] \cap [v + v_1, v + v_2]$, der Punkt $v_1-v_2$ liegt sowohl in der linearen Hülle von $(v_1, v_2)$ als auch in $(v + v_1, v + v_2)$.

 Entsprechend folgen $P_{23} = [v_2 - v_3]$, $P_{13} = [v_1 - v_3]$. Also liegen $P_{12}$, $P_{13}$, $P_{23}$ auf der projektiven Geraden $[v_1 - v_2, v_2 - v_3]$. Damit gilt in $\proj(V)$ der Satz von Desargues.
\end{proof}

\begin{defn*}
 Sei $\proj$ ein projektiver Raum. In $\proj$ \emph{gilt der Satz von Pappos}\footnote{Pappos von Alexandria, ca. 300}, falls für je 7 verschiedene Punkte $Z, A_1, A_2, A_3, B_1, B_2, B_3$ gilt:
 \begin{addmargin}{1cm} 
 Falls $Z, A_1, A_2, A_3$ auf einer Geraden $g$ liegen und $Z, B_1, B_2, B_3$ auf einer Geraden $h \ne g$ liegen, dann sind die Punkte 
 \[ P_{12} := A_1 B_2 \cap A_2 B_1, \quad P_{23} := A_2 B_3 \cap A_3 B_2, \quad P_{13} := A_1 B_3 \cap A_3 B_1 \]
 kollinear.
 \end{addmargin}
\end{defn*}

\begin{figure*}[ht]
 \center
 \includegraphics[width=12cm]{img/pappos}
\end{figure*}


\begin{thm}
 Sei $V$ ein $K$-Vektorraum über einem Schiefkörper $K$ und $\dim V \ge 3$. Dann gilt in $\proj(V)$ der Satz von Pappos genau dann, wenn $K$ kommutativ, also ein Körper ist.
\end{thm}

\begin{proof}
 Seien 
 \[ \begin{aligned}
     Z   &:= g \cap h = [u], \\
     A_1 &:= [v] \text{ und o.B.d.A. } A_2 = [u + v] \text{ (ersetze ggf. $v$ durch ein geeignetes $\lambda v$)}, \\
     B_1 &:= [w] \text{ und o.B.d.A. } B_2 = [u + w].
    \end{aligned} \]
 $u, v, w$ sind linear unabhängig, da $g \ne h$. Dann ist $P_{12} = A_1 B_2 \cap A_2 B_1 = [u + v + w]$. 
 
 ``$\Leftarrow$'' Sei $K$ ein Körper. Zu zeigen: $P_{12}, P_{13}, P_{23}$ sind kollinear.
 
 Für $A_3, B_3$ gibt es $r, s \in K$ mit $A_3 = [ru+v]$, $B_3 = [su+w]$. Dann ist 
 \[ P_{13} = A_3 B_1 \cap A_1 B_3 = [ru + v, w] \cap [v, su + w] = [rsu+sv+rw] =: [v_{13}], \]
 denn $s(ru+v) + rw = rsu + sv + rw = sv + r(su + w)$. Dabei gilt $rs = sr$, weil $K$ kommutativ ist.
 \[ P_{23} = A_2 B_3 \cap A_3 B_2 = [u+v, su + w] \cap [ru + v, u+w] \]
 und es gilt
 \[ \begin{aligned}
    (rs-1)u + (s-1)v + (r-1)w 
    &= (s-1) (u+v) + (r-1)(su +w) \\
    &= (s-1)(u+w) + (s-1)(ru+v),
    \end{aligned} \]
 also folgt
 \[ P_{23} = [ (rs-1)u + (s-1)v + (r-1)w ] =: [v_{23}]. \]
 Wir sehen nun $v_{13} - v_{23} = u + v + w \in [u + v + w] = P_{12}$, also sind $P_{12}, P_{13}, P_{23}$ kollinear.
 
 ``$\Rightarrow$'' Gelte der Satz von Pappos. Zu zeigen: $K$ ist ein Körper, also $rs = sr$ für $r,s \in K$.
 
 Seien o.B.d.A.\footnote{Wir schließen 0 und 1 aus, da sie mit allen Elementen von $K$ kommutieren.} $r,s \in K \setminus \{ 0, 1 \}$, $A_3 := [ru+v]$, $B_3 := [su+v]$. Dann gibt es $x,y \in V$ mit $[x+y] = [u + v + w]$.
 
 Seien $P_{13} = [x]$, $P_{23} = [y]$, dann gibt es wegen des Satzes von Pappos $t_1, \ldots, t_8 \in K$, so dass
 \begin{align*}
    x &=   &   t_1 v + t_2 (su+w) &= t_3 w + t_4 (ru+v) \tag{1} \\
    y &=   &   t_5 (u+v) + t_6 (su+w) &= t_7 (u+w) + t_8 (ru+v) \tag{2} \\
  x+y &=   &   u+v+w &= t_1 v + t_2 (su+w) + t_5 (u+v) + t_6 (su+w) \tag{3}
 \end{align*}
 Weil $u,v,w$ linear unabhängig sind, folgt aus (3)
 \[ \left. \begin{aligned}
    w: \quad 1 &= t_2 + t_6 \\
    u: \quad 1 &= (t_2+t_6) s + t_5 = s + t_5 \\
    v: \quad 1 &= t_1 + t_5
    \end{aligned}
    \quad \right\} \Rightarrow 
    \begin{aligned}
     t_1 &= s, \\
     t_2 &= 1 - t_6, \\
     t_5 &= 1 - s. 
    \end{aligned} \]
 Zusammen mit (1) folgt
 \[ v: \quad t_4 = t_1 = s, \qquad u: \quad t_2 s = t_4 r, \qquad w: \quad t_2 = t_3. \]
 Mit $t_2 = 1 - t_6$ aus (3) gilt also
 \[ (1-t_6)s = t_2 s = t_4 r = sr \qRq t_6 s = s - sr \qRq t_6 = 1 - srs^{-1}. \tag{$\circ$} \]
 Zusammen mit (2) folgt
 \[ u: \quad t_5 + t_6s = t_7 + t_8 r, \qquad v: \quad t_8 = t_5, \qquad w: \quad t_7 = t_6. \]
 Nun setzen wir ($\circ$) und $t_5 = 1-s$ ein:
 \begin{align*}
     t_5 + t_6 s = t_6 + t_5 r \quad
     &\Rightarrow & (1-s) + (s-sr) &= (1 - srs^{-1}) + (1-s)r \\
     &\Rightarrow & -srs^{-1} + r &= 0 \\
     &\Rightarrow & srs^{-1} &= r \\
     &\Rightarrow & rs &= sr. \qedhere 
 \end{align*}
\end{proof}
\end{document}