\documentclass[
 a4paper,
 12pt,
 parskip=half
 ]{scrartcl}

\usepackage{../.tex/settings}

%\usepackage{tabularx}
\usepackage{ltablex}
% X-Spalte wird vertikal zentriert ausgerichtet
\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\usepackage{../.tex/mathpkgs}
\usepackage{../.tex/mathcmds}

\usepackage{pdfpages}

\usepackage[numbers]{../.tex/fancy_thm}

\theoremstyle{plain}
%\newtheorem{thm}{Satz}[section] % reset theorem numbering for each chapter
\newtheorem*{thm*}{Satz}
%\newtheorem{prp}[thm]{Proposition}
%\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition}
\newtheorem{folg}[thm]{Folgerung}
\newtheorem{exmp}[thm]{}

\newtheorem*{folg*}{Folgerung}
\newtheorem*{exmp*}{Beispiel}
\newtheorem*{defn*}{Definition}
\newtheorem*{deno*}{Bezeichnung}
\newtheorem*{rmrk*}{Bemerkung}

%opening
\title{Vorlesung\\Geometrie}
\subtitle{Wintersemester 2016/2017}
\author{Vorlesung: Prof. Dr. Ulrich Brehm\\Mitschrift: Jonas Hippold}

\hypersetup{
  pdftitle = {Geometrie},
  pdfauthor = {Jonas Hippold},
  hidelinks
}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\clearpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
% \input{00_einfuehrung}

\clearpage
\input{01_isometrien}

\clearpage
\input{02_projektive}

\clearpage
\input{03_struktur}

\clearpage
\input{04_noneuclid}

\begin{proof}
  %% Noch machen
\end{proof}

\clearpage
\setcounter{secnumdepth}{1}
\section{Quadriken}
\setcounter{secnumdepth}{0}
\begin{defn*}
  Eine \emph{Hyperfläche zweiter Ordnung} bzw. \emph{Quadrik} in $\real^n$ ist
  eine Menge der Form
  \[ Q = \{ x \in \real^n : x^T A x + 2 \angles{b,x} + c = 0\}, \]
  wobei $A \in \real^{n,n}$ sei mit $A^T = A$, $b \in \real^n$, $c \in \real$.

  Andere Schreibweise:
  \[ \pmat{x^T & 1} \cdot \pmat{A & b \\ b^T c} \cdot \pmat{x\\1} = 0. \]
\end{defn*}

Eine Quadrik ist also die Nullstellenmenge eine Polynoms zweiten Grades in $n$
Variablen.

\begin{exmp*}
  Die Gleichung
  \[ 9x^2 - 4 xy + 6 y^2 + 2x + 4y - 1 = 0 \]
  hat die äquivalente Darstellung
  \[ \pmat{x & y} \cdot \pmat{9 & -2 \\ -2 & 6} \cdot \pmat{x\\y} + 2
    \angles{\pmat{1\\2},\pmat{x\\y}} - 1  = 0. \]
\end{exmp*}

Zwei Mengen $M_1, M_2$ heißen \emph{affin äquivalent}, wenn es eine bijektive
affine Abbildung $\psi: \real^n \to \real^n$ gibt mit $\psi(M_1) = M_2$.

\textbf{Ziel:} Klassifikation der Quadriken bis auf Kongruenz, Resultat ist eine
``Normalform'' (bzgl. Isometrie).

\textbf{1. Schritt.} (Hauptachsentransformation) Wir wissen, dass wegen $A=A^T$
eine orthogonale Matrix $S \in O(n)$ existiert, so dass $S^T A S = S^{-1} A S =:
D$ eine Diagonalmatrix ist.

Wenn $(b_1, \ldots, b_n)$ eine Orthonormalbasis aus Eigenvektoren ist und $(d_1,
\ldots, d_n)$ die zugehörigen Eigenwerte, dann ist
\[ S = \pmat{b_1 & \cdots & b_n}, \qquad D = \pmat{d_1 & & 0 \\ & \ddots \\ 0 &
    & d_n}. \]

Seien o.B.d.A.. $d_1, \ldots, d_k \ne 0$, $d_{k+1} = \cdots = d_n = 0$, also $k
= \rang A$.

Die Transformation $\tilde{x} = S^T x = S^{-1} x$, also $x = S \tilde{x}$ ergibt
\[ 0 = x^T A x + 2 \angles{b,x} + c = \tilde{x}^T \underbrace{(S^T A S)}_{=D}
  \tilde{x} + 2 \underbrace{\angles{b, S \tilde{x}}}_{=\angles{S^T b, \tilde{x}}=\angles{\tilde{b},\tilde{x}}} + c. \]

\textbf{2. Schritt.} Ziel: In den Variablen $\tilde{x}_1, \ldots, \tilde{x}_k$
die linearen Terme durch eine Translation eliminieren.

Wir führen eine quadratische Ergänzung durch:
\[ d_i \tilde{x}_i^2 + 2 \tilde{b}_i \tilde{x}_i = d_i \left( \tilde{x}_i +
    \frac{\tilde{b}_i}{d_i} \right)^2 - \frac{\tilde{b}_i^2}{d_i}. \]
Nach dem zweiten Schritt haben wir eine Gleichung der Form
\[ \sum_{i=1}^k d_i x_i^2 + \sum_{i=k+1}^1 \tilde{b}_i x_i + \hat{c} = 0, \]
wobei $\hat{c} = c - \sum_1^k \frac{\tilde{b}_i^2}{d_i}$.

\textbf{3. Schritt.} Die vorhandenen linearen Terme zusammenfassen.

Für $\hat{c} \ne 0$ kann man im letzten Schritt die Gleichung so normieren, dass
o.B.d.A. der konstante Term -1 ist.

\textbf{1. Fall.}
\[ \frac{x_1^2}{a_1^2} + \cdots + \frac{x_h^2}{a_h^2} -
  \frac{x_{h+1}^2}{a_{h+1}^2} - \cdots - \frac{x_k^2}{a_k^2} = 1 \]
mit $0 \le h \le k \le n$. Falls $h = 0$ erhalten wir die leere Menge.

\textbf{2. Fall.}
\[ \frac{x_1^2}{a_1^2} + \cdots + \frac{x_h^2}{a_h^2} -
  \frac{x_{h+1}^2}{a_{h+1}^2} - \cdots - \frac{x_k^2}{a_k^2} = 0 \]
mit $0 \le h \le k \le n$ und $k-h \le h$ (ggf. muss man die Gleichung mit -1
multiplizieren).

\textbf{3. Fall.}
\[ x_{k+1} = \frac{x_1^2}{a_1^2} + \cdots + \frac{x_h^2}{a_h^2} -
  \frac{x_{h+1}^2}{a_{h+1}^2} - \cdots - \frac{x_k^2}{a_k^2} \]
mit $0 \le h \le k \le n$ und $k-h \le h$ (ggf. vertausche $x_{k+1}$ mit $-x_k$).

3. Fall: (Vorbereitung zu 5) $\hat{b} \ne 0$.
\[ \hat{x}^T D \hat{x} + \underbrace{\angles{\hat{b},\hat{x}}  + \tilde{c}}_{\| \hat{b} \| \cdot \hat{x}_{k+1}} = 0, \]
also
\[ \hat{x}_{k+1} = \angles{ \frac{\hat{b}}{\| \hat{b} \|}, \hat{x}} +
  \frac{\tilde{c}}{\hat{b}}. \]

\clearpage

\begin{thm}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Jede Quadrik in $\real^n$ ist kongruent zu genau einer der folgenden
      Mengen $\{x \in \real^n : $ Gleichung gilt $\}$:
      \begin{enumerate}[1)]
        \item $\emptyset$
        \item
          \[ \frac{x_1^2}{a_1^2} + \cdots + \frac{x_h^2}{a_h^2} -
            \frac{x_{h+1}^2}{a_{h+1}^2} - \cdots - \frac{x_k^2}{a_k^2} = 1 \]
          mit $1 \le h \le k \le n$, $a_1 \ge \ldots \ge a_h > 0$, $a_{h+1} \ge
          \ldots \ge a_k \ge 0$.
        \item
          \[ x_1^2 + \cdots + \frac{x_h^2}{a_h^2} -
            \frac{x_{h+1}^2}{a_{h+1}^2} - \cdots - \frac{x_k^2}{a_k^2} = 0 \]
          mit $1 \le h \le k \le n$, $k-h \le h$, $1 \ge \ldots \ge a_h > 0$, $a_{h+1} \ge \ldots \ge a_k \ge 0$.

          Achtung: Falls $k-h=h$, gibt es zwei solche Darstellungen kongruenter
          Mengen (multipliziere die Gleichung mit $-a_{h+1}^2$).
        \item
          \[ x_1^2 + \ldots + x_k^2 = 0 \]
          $(n-k)$-dimensionaler linearer Unterraum ($x_1 = x_2 =  \ldots = x_k =
          0$). 
        \item
          \[  \frac{x_1^2}{a_1^2} + \ldots + \frac{x_h^2}{a_h^2} -
            \frac{x_{h+1}^2}{a_{h+1}^2} - \ldots - \frac{x_k^2}{a_k^2} =
            x_{k+1}. \] 
          mit $1 \le h \le k \le n-1$, $k-h \le h$, $a_1 \ge a_2 \ge \ldots \ge
          a_h > 0$, $a_{h+1} \ge a_{h+2} \ge \ldots \ge a_k > 0$.

          Falls $k-h = h$, gibt es wieder  zwei Möglichkeiten (ersetze $x_{k+1}$
          durch $-x_{k+1}$).
    \end{enumerate}
    \item Jede Quadrik in $\real^n$ ist affin äquivalent zu genau einer der
      obigen Mengen, wobei alle vorkommenden $a_i = 1$ gesetzt werden.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\textbf{Zum Beweis:}  Die Existenz wird über die Konstruktion der Normalform gezeigt.

Der Beweis der Eindeutigkeit wird weggelassen, ist aber anschaulich klar und nicht schwer zu
zeigen.

Zu b) vergleiche den Beweis zum Trägheitssatz von Sylvester.

\bigskip

\textbf{Beispiele.}
Wir betrachten nun die Möglichkeiten speziell für $n=2$:
\begin{itemize}
  \item $\frac{x^2}{a^2}+{y^2}{b^2} = 1$, Ellipse mit (Länge der) Halbachsen $a$ und $b$.
  \item $\frac{x^2}{a^2} - {y^2}{b^2} = 1$, Hyperbel mit Halbachse $a$ und Steigung der Asymptoten $\pm b/a$.
  \item $y = \frac{x^2}{2p}$, Parabel
  \item $-x^2 - y^2 = 1$, $\emptyset$.
  \item $x^2 + y^2 = 0$, Punkt.
  \item $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 0$, äquivalent zu $x^2 -
      \frac{a^2}{b^2} y^2 = 0$, Paar sich schneidender Geraden.
  \item $\frac{x^2}{a^2} = -1$ $\Leftrightarrow$ $x = \pm a$ Paar paralleler
    Geraden.
  \item $x^2 = 0$ Gerade ($x=0$, $y$ beliebig).
\end{itemize}

\subsection{Ellipse und Hyperbel}
Betrachte die Lösungsmenge der Gleichung
\[ \frac{x^2}{a^2} + \eps \frac{y^2}{b^2} = 1, \]
wobei $\eps \in \{ -1, 1 \}$.

Für $\eps = 1$ handelt es sich um eine Ellipse mit Halbachsen $a,b$, sei $a \ge
b$. Für $\eps = -1$ ist es eine Hyperbel.

Die ``Brennpunkte'' sind $F_1 = (c,0)$, $F_2 = (-c, 0)$. Der Abstand der
Brennpunkte vom Mittelpunkt ist $c$, wobei
\[ c = \sqrt{a^2 - \eps b^2}. \]

Wir definieren zur Abkürzung
\[ e := \frac{c}{a} = \sqrt{1 - \eps \frac{b^2}{a^2}}. \]
Man nennt $e$ die (numerische) \emph{Exzentrizität} der Ellipse.

Die Abstände der Brennpunkte zu einem Punkt auf der Ellipse bzw. Hyperbel
$P = (x,y)$ werden mit $r_{1,2}$ bezeichnet. Mit der Definition von $e$ folgt
\[ r_1 = PF_1 = \sqrt{(x-c)^2 + y^2} = \sqrt{x^2 - 2cx + a^2 - \eps b^2 +
    y^2} \]
Setze ein $y^2 = \eps( b^2 - x^2 \cdot \frac{b^2}{a^2})$, da $(x,y)$ auf der
Kurve liegt, also
\[ r_1 = \sqrt{e^2 x^2 - 2 eax + a^2} =
  \begin{cases}
    a - ex, &\text{für } \eps = 1, \\
    ex - a, &\text{für } \eps = -1, (x,y) \text{ auf dem rechten Ast }(x \ge a).
  \end{cases} \]
Es folgt
\[ r_2 = PF_2 = a + ex\]
genau entsprechend (ersetze $e$ durch $-e$). Bei der Hyperbel ist wieder $(x,y)$
auf dem rechten Ast.

Also gilt
\[ r_2 + \eps r_1 = 2a \]
konstant, somit ist $r_1 + r_2 = 2a$ für $\eps = 1$ (Ellipse)
``Gärtnerkonstruktion''\footnote{Nehme einen Strick der Länge $2a$ und befestige
  ihn in $F_1$, $F_2$. Dann lässt sich eine Ellipse mit den gewünschten
  Eigenschaften abstecken.}.

Für $\eps = -1$ (Hyperbel, rechter Ast bei $x \ge a$) gilt $|r_2 - r_1| = 2a$
für beide Äste.

\begin{bem}
  Aus $e = \rez{2} \| F_2 - F_1 \| = \sqrt{a^2 - \eps b^2}$ folgt
  \[ b = \sqrt{ \eps \left( a^2 - \left( \frac{\| F_2 - F_1 \|}{2} \right)^2 \right) }
      = \sqrt{ \left| a^2 - \left( \frac{\| F_2 - F_1 \|}{2} \right)^2 \right| } \]
\end{bem}

\begin{prp}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $\{ x \in \real^2 : \| x - F_1 \| + \| x - F_2 = 2a \}$, wobei $2a >
      \| F_2 - F_1 \|$ sei, ist eine Ellipse mit den Brennpunkten $F_1$ und
      $F_2$. Die größere Halbachse hat die Länge $a$ und die kleinere Halbachse
      $b$ mit
      \[ b = \sqrt{a^2 - \left( \frac{\|F_2 - F_1 \|}{2} \right)^2 }. \]
    \item $\{ x \in \real^2 : \| x - F_1 \| - \| x - F_2 = 2a \}$, wobei $2a <
      \| F_2 - F_1 \|$ sei, ist eine Hyperbel mit den Brennpunkten $F_1$ und
      $F_2$, die kongruent ist zu
      \[ \left\{ \pmat{u \\ v} \in \real^2 : \frac{u^2}{a^2} - \frac{v^2}{b^2} =
          1 \right\} \]
      mit
      \[ b = \sqrt{\left( \frac{\|F_2 - F_1 \|}{2} \right)^2 - a^2}. \]
  \end{enumerate}
\end{prp}

\begin{proof}
  Das folgt aus den oben gezeigten Zusammenhängen.
\end{proof}

\begin{defn*}
  Eine Menge $M \subseteq \real^n$ heißt \emph{konvex}, wenn für je zwei Punkte
  $x,y \in M$ die Verbindungsstrecke $\{ \lambda x + (1-\lambda) y : \lambda \in
  [0,1] \} \subseteq M$ ist.
\end{defn*}

\begin{kor}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Falls $M$ konvex ist und $\varphi: \real^n \to \real^m$ eine affine
      Abbildung, dann ist auch $\varphi(M)$ konvex.
    \item Die Kugel $\{ x : \| x \| \le r \}$ ist konvex und damit ist auch das
      Vollellipsoid
      \[ \frac{x_1^2}{a_1^2} + \ldots + \frac{x_n^2}{a_n^2} \le 1 \]
      konvex.
    \item Falls $M \subseteq \real^2$ konvex und abgeschlossen ist und $T$ eine
      Tangente an $\partial M$ ist, dann liegt $M$ ganz in einem der beiden von
      $T$ begrenzten Halbräume.
    \end{enumerate}
\end{kor}

\begin{proof}
  Zu a) $\varphi$ bildet Strecken auf Strecken ab.

  Zu b) Für $\lambda \in [0,1]$ ist
  \[ \| \lambda x + (1-\lambda ) y \| \le \lambda \| x \| + (1-\lambda) \|y\| <
    r, \]
  falls $\| x \| < r$ und $\| y \| < r$ ist.

  Annahme: In jedem der beiden Halbräume, die von $T$ begrenzt werden, läge ein
  Punkt, dann wären wegen $M$ konvex auch die Verbindungsstrecke zu $P$ in in
  $M$, Widerspruch zu $T$ Tangente.
\end{proof}

\begin{thm}
  Für jeden Punkt $P$ der Ellipse gilt, dass die Tangente an die Ellipse in $P$
  mit den beiden ``Brennstrahlen'' $PF_1$ und $PF_2$ den gleichen
  Winkel\footnotemark bildet.
\end{thm}
\footnotetext{In der Optik: Einfallswinkel $=$ Ausfallswinkel}

\begin{proof}
  Behauptung $\angle T_1 PF_1 = \angle T_2 PF_2$.

  Spiegle $F_2$ an der Tangente $T$. Nenne das Bild $F_2'$. Die Strecke $F_1
  F_2'$ ist die kürzeste Verbindung zwischen $F_1$ und $F_2'$.

  Sei $P_1$ der Schnittpunkt von $F_1 F_2'$ mit der Tangente $T$. Also ist $P_1$
  der Punkt auf $T$, für den $\|F_1 - P_1\| + \| F_2 - P_1 \|$ minimal ist
  (Beachte $\|F_2 - P_1\|=\|F_2' - P_1\|$).

  Für $P$ gilt das selbe, da jeder Punkt außerhalb der Ellipse eine größere
  Abstandssumme zu $F_!$ und $F_2$ hat und alle anderen Punkte auf $T$ außerhalb
  der Ellipse liegen. Also ist $P=P_1$, also stimmen die Winkel überein.
\end{proof}

\begin{thm}
  Für jeden Punkt auf der Hyperbel gilt, dass die Tangente an die Hyperbel mit
  den ``Brennstrahlen'' $PF_1$ und $PF_2$ den gleichen Winkel bildet.
\end{thm}

\begin{proof}
  Analog zum Beweis von Satz 5.4.
\end{proof}

\begin{thm}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Die Menge der Punkte, die von der Geraden $y= -c$ und dem Brennpunkt
      $F= \pmat{0\\c}$ den gleichen Abstand haben, ist die Parabel
      \[ \left\{ \left. \pmat{x\\y} \right| y = \frac{x^2}{4c} \right\}. \]
      $p = 2c$ ist der Abstand zwischen Brennpunkt und ``Leitgerade'' ($y=-c$).
    \item Für jeden Punkt $P$ auf der Parabel gilt: Die Tangente an die Parabel
      in $P$ halbiert den Winkel zwischen dem Strahl $PF$ und dem Strahl von
      $P$, der die Leitgerade senkrecht schneidet.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  Zu a):
  \[ x^2 + (y-c)^2 = (y+c)^2 \qLRq y = \frac{x^2}{4c}. \]

  Zu b):
  \[ \diff{y}{x} = \frac{x}{2c}, \quad \angles{\pmat{1 \\ x/2c},
      \pmat{0\\c}-\pmat{x\\-c}} = 0, \]
  also trifft die Tangente die Verbindungsgerade zwischen $F$ und dem Fußpunkt
  auf der Leitgeraden senkrecht.
\end{proof}

Anwendung:
\begin{itemize}
  \item Parabelantenne
  \item Parabolspiegel
  \item Brennspiegel
\end{itemize}

\subsection{Klassifikation und Beschreibung der dreidimensionalen Quadriken}
Jede Variable kommt in der Normalform quadratisch vor.

\begin{itemize}
  \item Ellipsoid mit den Halbachsen $a,b,c$:
    \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1 \]
    Scheitel:
    \[ \pmat{\pm a\\0\\0}, \pmat{0\\\pm b\\0}, \pmat{0\\0\\\pm c} \]
    Spezialfälle: Sind zwei der Halbachsen gleich lang, ergibt sich ein
    Rotationsellipsoid. Ist $a=b=c$, so ergibt sich eine Sphäre.
  \item Einschaliges Hyperboloid:
    \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1 \]
    Spezialfall: Falls $a=b$, so ergibt sich ein einschaliges
    Rotationshyperboloid.
  \item Zweischaliges Hyperboloid:
    \[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1 \]
    Spezialfall: Für $b=c$ zweischaliges Rotationshyperboloid
  \item Punkt:
    \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 0  \qLRq
      \pmat{x\\y\\z} = \pmat{0\\0\\0} \]
  \item Elliptischer Kegel bzw. Doppelkegel:
    \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 0 \]
    Spezialfall: Falls $a=b$ Rotationsdoppelkegel
  \item Elliptisches Paraboloid:
    \[ \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2}  = z \]
    Spezialfall: Falls $a=b$ Rotationsparaboloid
  \item Hyperbolisches Paraboloid:
    \[ \frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2}  = z \]
  \item Wenn eine Variable gar nicht vorkommt, erhält man einen Zylinder über
    einer Quadrik im $\real^2$.
\end{itemize}

\begin{thm}
  Sei $H \subseteq \real^3$ ein einschaliges Hyperboloid.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item Durch jeden Punkt von $H$ gehen genau zwei Geraden, die ganz in $H$
    enthalten sind.
  \item Die Menge der Geraden auf $H$ kann man in zwei Teilmengen $G$ und $G'$
    zerlegen, sodass durch jeden Punkt von $H$ jeweils genau eine Gerade aus $G$
    und eine aus $G'$ geht.

    Ferner gilt für je zwei verschiedene Geraden $g_1,g_2 \in G$ und $g_1',g_2'
    \in G'$:
    \begin{itemize}
    \item $g_1$ und $g_2$ sind windschief zueinander.
    \item $g_1'$ und $g_2'$ sind windschief zueinander.
    \item $g_1$ und $g_1'$ schneiden sich oder sind parallel zueinander.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
  Da alle Behauptungen des Satzes unter bijektiven affinen Abbildungen erhalten
  bleiben, können wir o.B.d.A. annehmen, dass das Hyperboloid die Form
  \[ H = \left\{ \left. \pmat{x_1\\x_2\\x_3} \right| x_1^2 + x_2^2 - x_3^2 = 1
    \right\} \]
  hat (Rotationshyperboloid).

  Die Gerade $\pmat{1\\0\\0} + \real \pmat{u_1 \\ u_2 \\ u_3}$ durch
  $\pmat{1\\0\\0}$ liegt genau dann auf $H$, wenn für alle $t \in \real$
  \[ (1+t u_1)^2 + (tu_2)^2 - (tu_3)^2 = 1 \]
  gilt. Damit folgt
  \[ 1 + 2 t u_1 + t^2(u_1^2 + u_2^2 - u_3^2 = 0), \]
  also folgt $u_1 = 0$ und $u_2^2 = u_3^2$ und damit $u_2=u_3$ oder $u_2=-u_3$.

  Damit haben wir die beiden Geraden
  \[ g_0 = \pmat{1\\0\\0} + \real \pmat{0\\1\\1}, \quad g_0' = \pmat{1\\0\\0} +
    \real \pmat{0\\1\\-1} \]
  auf $H$.

  Die Geradenschar $G$ sei die Menge der Geraden, die aus $g_0$ durch Rotation
  um die $z$-Achse hervorgehen. $G'$ entsprechend mit $g_0'$.

  $\bigcup G \subseteq H$, $\bigcup G' \subseteq H$ ist klar, da $H$
  rotationssymmetrisch (zur $z$-Achse) ist.

  Die Gerade $g_0$ trifft jeden der Kreise
  \[ \left\{  \left. \pmat{x_1\\x_2\\x_3} \right| x_1^2 + x_2^2 - x_3^2 = 1
      \text{ und } x_3 = h \right\} \]
  in genau einem Punkt. Folglich gilt, dass durch jeden Punkt in $H$ genau eine
  Gerade aus $G$ und eine aus $G'$ geht. Also ist $\bigcup G = H = \bigcup G'$.
  Ferner folgt, dass je zwei verschiedene Geraden aus $G$ (bzw. aus $G'$) sich
  nicht schneiden.

  Sie sind auch nicht parallel, da
  \[ \begin{pmatrix}
      \cos \alpha & \sin \alpha & 0 \\
      - \sin \alpha & \cos \alpha & 0 \\
      0 & 0 & 1
    \end{pmatrix}
    \cdot \pmat{0\\1\\1} \ne \pmat{0\\1\\1} \]
  für $\alpha \notin 2 \pi \integer$.

  Betrachten wir $g \in G$ und $g' \in G'$ und den Schnitt mit dem Kreis $x_1^2
  + x_2^2 = 1$, $x_3 = 0$. Wegen der Symmetrie von $H$ gibt es eine Spiegelung
  an einer Ebene $E$, welche $H$ auf sich abbildet und $g$ auf $g'$. Falls $g$
  $E$ schneidet, dann ist das auch ein Schnittpunkt mit $g'$. Anderenfalls ist
  $g$ parallel zu $E$ und damit sind auch $g$ und $g'$ parallel.

  Keine weiteren Geraden auf $H$: Sei $h$ eine Gerade auf $H$. Sie kann nicht
  parallel zur $xy$-Ebene sein, schneidet also die $xy$-Ebene. Nach Drehung um
  die $z$-Achse kann der Schnittpunkt auf $\pmat{1\\0\\0}$ abgebildet werden.
  Durch $\pmat{1\\0\\0}$ gehen aber nur $g_0 $ und $g_0'$.
\end{proof}

\clearpage

\subsection{Geraden auf dem hyperbolischen Paraboloid}
\begin{thm}
  Sei $H \subseteq \real^3$ ein hyperbolisches Paraboloid
  \[ H = \left\{ \left. \pmat{x\\y\\z} \right| z = \frac{x^2}{a^2} -
      \frac{y^2}{b^2} \right\} \]
  \begin{enumerate}[a)]
  \item Durch jeden Punkt von $H$ gehen genau zwei Geraden, welche ganz in $H$
    enthalten sind.
  \item Die Menge der Geraden auf $H$ kann in zwei Teilmengen $G$ und $G'$
    zerlegt werden, sodass durch jeden Punkt in $H$ jeweils genau eine Gerade
    aus $G$ und $G'$ geht.
  \end{enumerate}

  Ferner gilt:
  \begin{enumerate}[i)]
  \item Je drei Geraden aus $G$ (bzw. aus $G'$) sind paarweise windschief, aber
    haben linear abhängige Richtungsvektoren, sie sind alle parallel zu einer
    Ebene, welche die $z$-Achse enthält.
  \item Je zwei Geraden $g \in G$ und $g' \in G'$ schneiden sich.
  \item Beweglichkeit des Stangenmodells: Es gibt eine Schar von affinen
    Abildungen mit einem Parameter (welche keine Bewegungen sind), die alle
    Geraden auf $H$ isometrisch abbilden.
  \end{enumerate}
\end{thm}

\begin{defn*}
  Eine \emph{Homothetie} ist eine Abbildung $\varphi: \real^n \to \real^n$ der
  Form
  \[ \varphi(x) = \lambda x + t \]
  für alle $x \in \real^n$, wobei $\lambda > 0$ sei.

  Zwei Mengen $M_1$ und $M_2$ heißen \emph{homothetisch}, falls eine Homothetie
  $\varphi:\real^n \to \real^n$ gibt mit $\varphi(M_1) = M_2$.
\end{defn*}

\subsection*{Schnitt einer Quadrik im $\real^3$ mit einer Schar paralleler Ebenen}
Sei $Q$ ein Ellipsoid, ein Hyperboloid (ein- oder zweischalig) oder ein
Doppelkegel ($\rang A = 3$, Menge $\ne \emptyset$, kein Punkt).

Schnitt mit der Schar von parallelen Ebenen
\[ \{ x \in \real^3 | \angles{x,u} = a \} \]
mit $u$ fest und $\| u \| = 1$, $a \in \real$ (Scharparameter).

Durch eine Bewegung können wir erreichen, dass $u = (0,0,1)^T$ und ferner, dass
der Schnitt mit der (neuen) $xy$-Ebene in Normalform ist. Damit können wir für
die Form von $Q$ zwei Fälle unterscheiden:

1. Fall:
\[ a_{11} x^2 + a_{22} y^2 + a_{33} z^2 + 2 a_{13}xz + 2 a_{23} yz + 2 b_3 z +
  c = 0. \]
2. Fall:
\[ a_{11} x^2 + a_{33} z^2 + 2 a_{13}xz + 2 a_{23} yz + 2 b_2 y + 2 b_3 z +
  c = 0 \]
mit $a_{11} \ne 0$, $a_{23} \ne 0$ wegen
\[ \det \pmat{ a_{11} & 0 & a_{13} \\ 0 & 0 & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} &
    a_{33}} \ne 0, \quad a_{13} = a_{31}, \quad a_{23} = a_{32}, \]
das heißt
\[ a_{11} x^2 + 2 a_{13} xz + (a_{33} z^2 + 2 b_3 z + c) = -2(a_{23}z +
  b_2)y. \] 

Im ersten Fall erhalten ir für $z=a$ eingesetzt
\[ 0 = a_{11} \left( x + \frac{a_{13}}{a_{11}} a \right)^2
  + a_{22} \left( y + \frac{a_{23}}{a_{22}} a \right)^2
  + \left( a_{33} - \frac{a_{13}^2}{a_{11}} - \frac{a_{23}^2}{a_{22}} \right)
  a^2, \]
also für jedes feste $a$ (in der Ebene $z=a$) eine Quadrik mit Mittelpunkt
$(-\frac{a_{31}}{a_{11}}, -\frac{a_{32}}{a_{22}}, 1)^T a$, das heißt die
Mittelpunkte liegen auf einer Geraden.

Ferner sind es entweder homothetische Ellipsen (bzw. $\emptyset$ oder ein Punkt)
oder es sind Hyperbeln mit demselben Winkel zwischen den Asymptoten (bzw. ein
Paar von Geraden mit demselben Winkel).

Im zweiten Fall erhalten wir für $z=a$ eingesetzt stets eine Parabel, außer im
Fall
\[ 2(a_{23}a + b_2) = 0. \]
Dann ist es die leere Menge, ein paar paralleler Geraden oder eine Gerade.
\end{document}