\documentclass[
 a4paper,
 12pt,
 parskip=half
 ]{scrreprt}

\usepackage{../.tex/settings}

\usepackage{../.tex/mathpkgs}
\usepackage{../.tex/mathcmds}

\swapnumbers
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Satz}[section] % reset theorem numbering for each chapter
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definition} % definition numbers are dependent on theorem numbers
\newtheorem{folg}[thm]{Folgerung} % definition numbers are dependent on theorem numbers
\newtheorem{rmrk}[thm]{Bemerkung} % definition numbers are dependent on theorem numbers
\newtheorem{exmp}[thm]{} % same for example numbers

\numberwithin{equation}{section}

%opening
\title{Vorlesung\\Maß und Integral}
\subtitle{Wintersemester 2016/2017}
\author{Vorlesung: Prof. Dr. Zoltán Sasvári\\Mitschrift: Jonas Hippold}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section*{Organisatorisches}
 \begin{itemize}
  \item \emph{Aufgaben:} Auf der Vorlesungsseite
  \item \emph{Prüfungsvorleistung:} 50 \% der Punkte in den Pflichtaufgaben und eine vorgetragene Übungslösung in der Übung
  \item \emph{Abgabe der Pflichtaufgaben:} Dienstag, 9:20 Uhr, Briefkasten 
  \item \emph{Schriftliche Prüfung:} Definitionen, Sätze, Beweise \\
   Aufgaben: ähnlich wie in den Übungen \\
   Einschreibung: 09.01.2017 bis eine Woche vor Prüfungstermin
  \item \emph{Literatur:}
   \begin{itemize}
    \item G. B. Folland: Real Analysis
    \item H. Bauer: Wahrscheinlichkeitstheorie und Grundzüge der Maßtheorie
    \item R. L. Schilling: Maß und Integral (2015)
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\chapter{Maße}
\section{Einführung}
\begin{exmp}
 Eine sehr alte Aufgabe der Geometrie: Man bestimme Länge, Flächeninhalt, Volumen von gewissen Gebieten, Körpern in $\real$, in der Ebene, im Raum.
 
 Mit Hilfe des Riemann-Integrals kann man dieses Problem für \emph{gewisse} Mengen in $\real^2$ und $\real^3$ lösen: Mengen, die durch glatte Kurven oder Flächen berandet sind.
 
 Mit diesem Zugang kann man aber kompliziertere Mengen nicht behandeln.
\end{exmp}
 
\subsection*{Axiomatischer Zugang}
Sei $d \in \nat$ beliebig. 

Anstelle von Länge, Flächeninhalt oder Volumen sprechen wir vom \emph{Maß} einer Menge.

Welche Eigenschaften sollte ein Maß haben?

Ein Maß $\mu$ soll \emph{jeder Menge} $E \subset \real^d$ eine Zahl $\mu(E) \in [0, \infty]$ zuordnen, so dass
\begin{enumerate}[(i)]
 \item Ist $E_1, E_2, \ldots$ eine endliche oder unendliche Folge von \emph{disjunkten} Mengen $E_j \subset \real^d$, so gilt:
 \[ \mu(E_1 \cup E_2 \cup \ldots ) = \mu(E_1) + \mu(E_2) + \ldots \]
 \item Sind $E$ und $F$ \emph{kongruent}\footnote{$F$ entsteht aus $E$ mit Hilfe von Verschiebung, Spiegelung oder Rotation}, so ist $\mu(E) = \mu(F)$.
 \item Der $d$-dimensionale Einheitswürfel soll das Maß 1 haben:
  \[ \mu([0,1]^d) = 1. \]
\end{enumerate}

Wir zeigen, dass ein solches Maß nicht existiert! Wir betrachten nur den Fall $d=1$, der allgemeine Fall lässt sich analog behandeln.

Wir definieren eine Äquivalenzrelation $\sim$ auf $[0,1)$ durch
\[ x \sim y \qRq x-y \in \rat. \]
Sei $N$ eine Teilmenge von $[0,1)$, die genau ein Element von jeder Äquivalenzklasse enthält. Sei $R := \rat \cap [0,1)$ und für jedes $r \in R$ sei 
\[ N_r := \{ x + r: x \in N \cap [0,1-r) \} \cup \{ x + r - 1: x \in N \cap [1-r,1) \}. \]
Um $N_r$ zu erhalten, wird $N$ um $r$ nach rechts verschoben; der Teil, der dabei $[0,1)$ verlässt, wird um 1 nach links verschoben.

Wir zeigen:
\[ [0,1) = \bigcup_{r \in R} N_r \text{ und } N_r \cap N_s = \emptyset,\, r \ne s. \]

\begin{proof}
 Sei $x \in [0,1)$ beliebig und sei $y$ das Element von $N$, das zur Äquivalenzklasse von $x$ gehört. Dann ist $x \in N_r$, wobei 
 \[ r := \begin{cases}
          x-y, & \text{wenn } x \ge y, \\
          x-y+1 & \text{wenn } x < y.
         \end{cases} \]
 Also ist
 \[ [0,1) = \bigcup_{r \in R} N_r. \]
 
 Ist $x \in N_r \cap N_s$, so sind $x-r$ (oder $x-r+1$) und $x-s$ (oder $x-s+1$) verschiedene Elemente von $N$, die zur selben Äquivalenzklasse gehören. Das ist nicht möglich. Also ist
 \[ N_r \cap N_s = \emptyset,\, r \ne s. \]
\end{proof}

Wir zeigen nun noch:
\[ \mu( N ) = \mu(N_r),\, r \in R. \]

\begin{proof}
 Aus den geforderten Eigenschaften von $\mu$ folgt
 \[ \mu(N) \overset{(i)}{=} \mu( N \cap [0,1-r) ) + \mu( N \cap [1-r, 1) ) \overset{(ii)}{=} \mu(N_r). \] 
 
 Nun ist
 \[ 1 \overset{(iii)}{=} \mu( [0,1) ) \overset{(i)}{=} \sum_{r \in R} \mu( N_r ). \]
 Das ist nicht möglich, da
 \[ \sum_{r \in R} \mu( N_r ) = 
   \begin{cases}
    \infty, & \text{falls } \mu(N) > 0, \\
    0, & \text{falls } \mu(N) = 0.
   \end{cases} \]
\end{proof}

Sei $I \ne \emptyset$ eine beliebige Menge und $a_i \in \real$. Was versteht man unter $\sum_{i \in I} a_i$?

Ein Ausweg wäre (i) nur für endliche Folgen zu fordern (was die Nützlichkeit von $\mu$ sehr einschränken würde). Das geht auch nicht!

\begin{thm}[Banach-Tarski, 1924]
 Seien $U$ und $V$ beliebige, nichtleere, beschränkte, offene Mengen in $\real^d$, $d \ge 3$.
 
 Dann gibt es ein $k \in \nat$ und Teilmengen $E_1, \ldots, E_k, F_1, \ldots, F_k$, so dass
 \begin{enumerate}[(i)]
  \item Die $E_j$ sind disjunkt und ihre Vereinigung ist $U$.
  \item Die $F_j$ sind disjunkt und ihre Vereinigung ist $V$.
  \item $E_j$ ist kongruent zu $F_j$ für alle $j$.
 \end{enumerate}
\end{thm}

Das bedeutet: Die Mengen $U$ und $V$ haben mit den obigen Forderungen das selbe Maß, egal wie man $U$ und $V$ wählt.

Folgerung: $\real^d$ enthält Teilmengen, die so seltsam sind, dass kein \emph{geometrisch} vernünftiges Maß für \emph{alle} Teilmengen definieren kann.

Wir geben die Forderung auf, dass das Maß für \emph{alle} Teilmengen definiert werden soll.

\section{Aufgaben}
 Siehe \verb+Aufgaben-1-2.pdf+.

\section{\texorpdfstring{$\sigma$}{Sigma}-Algebren}
Sei $X \ne \emptyset$ eine beliebige Menge. Das Komplement von $A \subset X$ bezüglich $X$ bezeichnet $A^C := X \setminus A$.

\begin{defn}
 Eine Familie $\mA \subset \pot(X)$ heißt eine \emph{$\sigma$-Algebra} (in $X$), wenn
 \begin{enumerate}[(i)]
  \item $X \in \mA$.
  \item $A \in \mA$ $\Rightarrow$ $A^C \in \mA$.
  \item $A_1, A_2, \ldots \in \mA$ $\Rightarrow$ $\bigcup_{i=1}^\infty A_i \in \mA$.
 \end{enumerate}
 $\mA$ heißt eine \emph{Algebra}, wenn (i), (ii) und (iii) mit endlich vielen $A_i$ gelten.
\end{defn}

Einfache Beispiele:
\begin{itemize}
 \item $\mA = \{ X, \emptyset \}$.
 \item $\mA = \pot( X )$.
 \item $\mA = \{ X, \emptyset, A, A^C \}$ mit $A \subset X$.
\end{itemize}

\begin{lem}
 Ist $\mA$ eine Algebra, so gilt
 \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\emptyset \in \mA$,
  \item $A \setminus B \subset \mA$, wenn $A,B \subset \mA$,
  \item $\bigcap_{j=1}^n A_j \in \mA$, wenn $A_1, \ldots, A_n \in \mA$.
  \enumeratext{(i)}{Ist $\mA$ eine $\sigma$-Algebra, so gilt auch}
  \item $\bigcap_{j=1}^n A_j \in \mA$, wenn $A_1, \ldots, A_n \in \mA$.
 \end{enumerate}
\end{lem}

\begin{proof}
 (i): $\emptyset = X^C \in \mA$.
  
 (iii) folgt aus (1.3.1.ii), (1.3.1.iii) und 
 \[ \left( \bigcap_{j=1}^n A_j \right)^C = \bigcup_{j=1}^n A_j^C \in \mA. \]
 
 (ii) $A \setminus B = A \cap B^C \overset{\text{(iii)}}\in \mA$.
 
 (iv) wird analog zu (iii) bewiesen.
\end{proof}

\begin{thm}
 Ist eine Algebra abgeschlossen bezüglich abzählbarer \emph{disjunkter} Vereinigungen, so ist sie eine $\sigma$-Algebra.
\end{thm}

\begin{proof}
 Sei $\mA$ eine Algebra, $E_1, E_2, \ldots \in \mA$ und für $k = 1, 2, \ldots$ definiere
 \[ F_k := E_k \setminus \left[ \bigcup_{j=1}^{k-1} E_j \right] = E_k \cap \left[ \bigcup_{j=1}^{k-1} E_j \right]^C \]
 Die $F_k$ gehören zu $\mA$, da $\mA$ eine Algebra ist und $F_k$ durch endlich viele Vereinigungen entsteht. Sie sind disjunkt und
 \[ \bigcup_{j=1}^\infty F_j = \bigcup_{j=1}^\infty E_j \qRq \bigcup_{j=1}^\infty E_j \in \mA, \]
 weil nach Voraussetzung $\mA$ abgeschlossen bezüglich abzählbarer disjunkter Vereinigungen ist.
\end{proof}

\begin{lem}
 Jeder Durchschnitt von $\sigma$-Algebren in $X$ ist selber eine $\sigma$-Algebra.
\end{lem}

\begin{proof}
 Einfaches Nachprüfen der Eigenschaften.
\end{proof}

\begin{folg}
 Zu jeder Familie $E \subset \pot(X)$ existiert eine kleinste, $E$ enthaltende $\sigma$-Algebra. Wir bezeichnen sie mit $\sigma(E)$.
\end{folg}

\begin{proof}
 $\pot(X)$ ist eine $\sigma$-Algebra, die $E$ enthält. Man bilde den Durchschnitt mit allen E enthaltenden $\sigma$-Algebren.
\end{proof}

Man nennt $\sigma(E)$ die \emph{von $E$ erzeugte $\sigma$-Algebra} und $E$ einen \emph{Erzeuger von $\sigma(E)$}.

Beispiel: $E = \{A\}$, $\sigma(E) = \{ X, \emptyset, A, A^C \}$.

\begin{lem}
 Ist $E \subset \sigma(F)$, so gilt $\sigma(E) \subset \sigma(F)$.
\end{lem}

\begin{proof}
 $\sigma(F)$ ist eine $\sigma$-Algebra, die $E$ enthält $\Rightarrow$ sie enthält auch $\sigma(E)$.
\end{proof}

\begin{rmrk}
 Sei $\mA_1 \subset \mA_2 \subset \ldots$ eine unendliche Folge von $\sigma$-Algebren, so dass $\mA_n \ne \mA_{n+1}$ für alle $n$. Dann ist $\bigcup_{n=1}^{\infty} \mA_n$ keine $\sigma$-Algebra!\footnote{Zum Beweis siehe \texttt{UnionsOfSigmaFields.pdf}}
\end{rmrk}

\begin{defn}
 Sei $X$ ein metrischer Raum (oder ein topologischer Raum). Die $\sigma$-Algebra, die durch alle \emph{offenen Mengen} von $X$ erzeugt wird, heißt \emph{Borelsche $\sigma$-Algebra} und wird mit $\borel(X)$ bezeichnet. Die Elemente von $\borel(X)$ heißen \emph{Borelmengen}.
\end{defn}

Ist $\borel(\real) = \pot(\real)$? Nein! Beispiele folgen später.

\section{Aufgaben}
Siehe \verb+Aufgaben-1-4.pdf+

\section{Maße}
Sei $X \ne \emptyset$ eine beliebige Menge, $\mA$ eine $\sigma$-Algebra in $X$.

\begin{defn}
 Ein \emph{Maß} auf $\mA$ ist eine Abbildung $\mu: \mA \to [0,\infty]$ mit
 \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\mu( \emptyset ) = 0$.
  \item Sind die Mengen $A_1, A_2, \ldots \in \mA$ paarweise disjunkt, so gilt
  \[ \mu\left( \bigcup_{i=1}^\infty A_i \right) = \sum_{i=1}^\infty \mu(A_i). \]
  Diese Eigenschaft nennt man \emph{$\sigma$-Additivität}\footnote{Auch: Endliche Additivität, aber solche Maßen kommen selten vor.}.
 \end{enumerate}
\end{defn}

\end{document}