\section{Einleitung}
\subsection{Aufgabenstellung und Grundbegriffe}
Es seien $G \subset \real^n$ und $f: G \to \real$ gegeben. Optimierungsproblem:
\begin{equation}
  f(x) \to \min \quad \text{bei } x \in G.
\end{equation}
$f$ ... Zielfunktion \\
$G$ ... Zulässiger Bereich \\
$x \in G$ ... Zulässiger Punkt, zulässiges Element, zulässige Lösung

$x^* \in G$  heißt \emph{potimal} oder \emph{optimale Lösung} oder
\emph{Lösung}, falls
\begin{equation}
  f(x^*) \le f(x) \quad \text{für alle } x \in G.
\end{equation}
$f^* = f_{\min} := f(x^*)$ ... Optimalwert

Falls $G = \real^n$, so heißt (1.1) \emph{freies} oder \emph{unrestringiertes}
Optimierungsproblem (OP).

(1.1) ist ein \emph{diskretes} OP, falls $G$ eine
\emph{diskrete} Menge ist, zum Beispiel $G = \integer^n$.

(1.1) ist ein \emph{stetiges} oder \emph{kontinuierliches} OP, falls alle
Variablen ``stetig'' sind. Sonst gemischt-ganzzahliges Problem.

(1.1) ist ein \emph{lineares} OP, falls $f(x) = c^T x$ und $G$ durch lineare
Restklassen gegeben ist:
\begin{equation}
  G = \{ x \in \real^n : g_i(x) \le 0, i \in I, h_j(x) = 0, j \in J \},
\end{equation}
wobei $g_i, h_j$ für alle $i,j$ affin linear sind. In diesem Fall kann (1.1) als
\[ c^T x \to \min \quad \text{bei } x \in G:= \{ x \in \real^n, Ax = a, Bx \le b
  \} \]
geschrieben werden.

\begin{defn}
  Betrachtet werden die beiden OP
  \begin{align*}
    f(x) &\to \min \quad \text{bei } x \in D \cap E, \tag{P} \\
    g(x) &\to \min \quad \text{bei } x \in E. \tag{Q}
  \end{align*}
  (Q) heißt \emph{Relaxation} zu (P), falls $g(x) \le f(x)$ auf $D \cap E$. Der
  Optimalwert von (Q) kann als (untere) Schranke bzw. Schrankenwert für (P)
  bezeichnet werden.
\end{defn}

\begin{thm}
  Sei $\obar{x}$ Lösung von (Q) und gelte $\obar{x} \in D$ sowie $f(\obar{x}) =
  g(\obar{x})$. Dann ist $\obar{x}$ Lösung von (P).
\end{thm}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{defn}
  Seien (Q1) und (Q2) Relaxationen zu (P). (Q1) heißt \emph{stärker} (strenger)
  als (Q2), wenn die Schranke von (Q1) größer oder gleich der Schranke von (Q2)
  für \emph{jede} Instanz von (P) ist.
\end{defn}

\subsection{Beispiele zur kontinuierlichen Optimierung}
\subsubsection{Transportoptimierung}
Lineare Optimierung

Es seien Erzeuger $i \in I := \{1, \ldots, n\}$ und Verbraucher $j \in J := \{1,
\ldots, n\}$ gegeben. Weiterhin seien die Kosten $c_{ij}$ für den Transport
\emph{einer} Einheit von $i$ nach $j$ sowie der Vorrat $a_i > 0$ und der
Verbrauch $b_j > 0$ für alle $i \in I$ und $j \in J$ bekannt. Wie muss der
Transport organisiert werden, damit die Gesamtkosten minimal sind?

Variable $x_{ij} \ge 0$ ... Transportmenge von $i$ nach $j$.
\[ \sum_{i \in I} \sum_{j \in J} c_{ij} \cdot x_{ij} \to \min \quad \text{bei }
  \sum_{j \in J} x_{ij} = a_i, \quad i \in I. \]

\subsubsection{Kürzeste euklidische Entfernung eines Punktes zu einer Menge}
Nichtlineare Optimierung

Gegeben sind ein Punkt $\tilde{x}$ und Menge $G \subset \real^n$ mit $\tilde{x}
\notin G$.
\[ f(x) := \rez{2} \| \tilde{x} - x \|_2^2 \to \min \quad \text{bei } x \in
G. \]
Falls $G$ konvex ist, dann ist es der Spezialfall der \emph{konvexen
  Optimierung}.

\subsubsection{Tschebyscheff-Approximation}
Semi-infinite Optimierung

Seien $f: \real \to \real$ und $S: \real^{n+1} \to \real$ stetig, zum Beispiel
\[ S(y, x_1, \ldots, x_n) = \sum_{i=1}^n x_i s_i(y), \]
wobei $s_i$ ein Ansatz ist für
\[ \max_{y \in [a,b]} | f(y) - S(y, x_1, \ldots, x_n) | \to \min_{x \in
    \real^n}. \]
Umformulierung:
\[ \tilde{f}(x,\lambda) := \lambda \to \min \quad \text{bei } - \lambda \le
  f(y) - S(y, x_1, \ldots, x_n) \le \lambda \text{ für alle } y \in [a,b]. \]
Das ist ein Beispiel mit endlich vielen Variablen und unendlich vielen
Restriktionen.

\subsection{Beispiele zur diskreten Optimierung}
\subsubsection{Rucksackproblem}
Gegeben sind ein Rucksack mit Volumen $b$, Teile mit Volumen $a_i$ und Bewertung
$c_i$, $i \in I$.

Voraussetzung: $a_i, c_i, b \in \integer_{>0}$, $0 < a_i \le b$ für alle $i \in
I = \{1, \ldots, n\}$.

\paragraph{0/1-Rucksackproblem}
Entscheidungsvariable $x_i \in \boole := \{0,1\}$.
\[ \sum_{i \in I} c_i x_i \to \max \quad \text{bei } \sum_{i \in I} a_i x_i \le
  b, x_i \in \boole. \]
Alternative Formulierung:
\[ \sum_{i \in \tilde{I}} \to \max \quad \text{bei } \sum_{i \in \tilde{I}} a_i
  \le b, \tilde{I} \subset I. \]

\paragraph{Klassisches (Standard-)Rucksackproblem}
\[ \sum_{i \in I} c_i x_i \to \max \quad \text{bei } \sum_{i \in I} a_i x_i \le
  b, x_i \in \integer_+ \text{ für alle } i. \]
Hier bezeichnet $x_i$ die Anzahl, wie oft Teil $i$ mitgenommen wird.

\subsubsection{Das eindimensionale Zuschnittproblem}
Cutting Stock Problem, CSP

Aus möglichst wenig Ausgangsmaterial der Länge $L$ sind $b_i$ Teile der Länge
$l_i$, $i \in I := \{ 1, \ldots, n \}$ zuzuschneiden.

Zuschnittvariante $a_j = (a_{1j}, \ldots, a_{nj})^T \in \integer_+^n$ mit
$\sum_{i \in I} l_i a_{ij} \le L$ für alle $j \in J$.

\paragraph{Kantorovich-Modell}
Variablen: $a_{ij}$ Anzahl, wie oft Teil $i$ aus ZV $j$ erhalten wird, $y_i
\in \boole$ Entscheidungsvariable.
\[ \begin{aligned}
    z &= \sum_{j \in J} y_j \to \min \quad \text{bei } &
    &\sum_{i \in I} l_i \cdot a_{ij} \le L \cdot y_j, & \forall j \in J, \\
    & &
    &\sum_{j \in J} a_{ij} = b_i, & i \in I, \\
    & &
    &a_{ij} \in \integer_+, y_j \in \boole, & \forall i,j.
  \end{aligned} \]
Der Optimalwert $z_{LP}^*$ der stetigen (bzw. LP) Relaxation ist gleich der
Materialschranke $= \rez{L} \sum_{i \in I} l_i b_i$. Bei LP-Relaxation gilt
\[ a_{ij} \ge 0, \quad 0 \le y_i \le 1, \quad \forall i, j. \]

\paragraph{Gilmore/Gomory-Modell (1961)}
Annahme: \emph{Alle} ZV sind bekannt, das heißt die $a_{ij}$ sind Koeffizienten.

Variablen: $x_j \in \integer_+$ ... Anzahl, wie oft Variante $j$ genommen wird.
\[ \begin{aligned}
    z &= \sim_{i \in J} x_j \to \min \quad \text{bei } &
    \sum_{j \in J} a_{ij} x_j = b_i, & \forall i \in I \\
    & &
    x_j &\ge 0, \text{ ganzzahlig}, & \forall j \in J.
  \end{aligned} \]

Vermutung: $z^* - z_{LP} < 2$ für alle Instanzen.

Bemerkung: Das größte bekannte Gap ist 1.

\subsubsection{Facility Location Problem}
Ein großer Dienstleistungsbetrieb möchte neue Filialen aufbauen, um den Kunden
$k \in K$ mit Leistungen zu dienen. Aus der Menge $S := \{1, \ldots, n\}$ der
möglichen Standorte $s$ ist eine Auswahl zu treffen, an denen die Filialen
aufgebaut werden.

Ziel ist, die Gesamtkosten, das heißt die Kosten zum Aufbau
und während des Betriebs, zu minimieren.

$d_{ks} \in \real_+$ ... Kosten, um Kunde $k$ von Standort $s$ aus zu bedienen,
\\
$c_s \in \real_+$ ... einmalige Kosten zum Einrichten der Filiale $s$, \\
$x_j \in \boole$ ... Entscheidungsvariable, \\
$y_{ks} \in [0,1]$ ... Teil des Bedarfs von $k$, der von $s$ erledigt wird.
\[ \begin{aligned}
    z &= \sum_{s \in S} c_s x_s + \sum_{k \in K} \sum_{s \in S} d_{ks} y_{ks} \to
    \min \quad \text{bei } &
    &\sum_{s \in S} y_{ks} = 1, & k \in K, \\
    & &
    &y_{ks} - x_s \le 0, & \forall k, s, \\
    & &
    &y_{ks} \ge 0, x_s \in \boole, & \forall k, s.
  \end{aligned}
\]

\subsubsection{Quadratic Alignment Problem}
In einem Gebäude müssen $m$ Personen auf $n$ Räume verteilt werden. Person $i$
muss Person $j$ persönlich treffen und zwar $c_{ij}$-mal täglich ($c_{ij} \ge
0$). Büro $k$ hat von Büro $l$ die Entfernung $d_{kl} \ge 0$.

Wird Person $i$ dem Raum $k$ und Person $j$ dem Raum $l$ zugeordnet, so muss $i$
die Entfernung $2 d_{kl} c_{ij}$ zurücklegen.

\paragraph{Permutationsmodell}
\[ f(x) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n 2 c_{ij} d_{\pi(i) \pi(j)} \to \min \quad
  \text{bei } \pi \in \Pi(1, \ldots, n). \]

\paragraph{Modellierung mit bodeschen Variablen}
\[ x_{ik} := \begin{cases}
    1, &\text{falls Person $i$ in Zimmer $k$}, \\
    0, &\text{sonst.}
  \end{cases} \]
\[ z = 2 \cdot \sum_{i \in I} \sum_{j \in J} \sum_{k \in K} \sum_{l \in L} c_{ij}
  x_{ik} \cdot x_{jl} \to \min \]
mit den Zuordnungsbedingungen
\[ \begin{aligned}
    \sum_{k = 1}^n x_{ik} &= 1 & \text{für alle } i, \\
    \sum_{i = 1}^n x_{ik} &= 1 & \text{für alle } k
  \end{aligned} \]
bei $x_{ik} \in \boole$.

\subsubsection{Ganzzahlige lineare Optimierung}
\[ z = c^T x \to \min \quad \text{bei} \quad Ax \le b, x \ge 0, x \in
  \integer. \]
