\section{Das starke und das schwache Gesetz der großen Zahlen}
\begin{defn}
  Eine Folge $\{ X_n \}$ integrierbarer Zufallsgrößen heißt dem \emph{starken
    Gesetz der großen Zahlen} genügend, wenn
  \[ \lim_{n \to \infty} \rez{n} \cdot \sum_{i=1}^n [X_i - \pE(X_i)] = 0\]
  fast sicher.

  Sie heißt dem \emph{schwachen Gesetz der großen Zahlen} genügend, wenn
  \[ \lim_{n \to \infty} \rez{n} \cdot \sum_{i=1}^n [X_i - \pE(X_i)] = 0\]
  in Wahrscheinlichkeit.
\end{defn}

\begin{lem}[Kronecker]
  Sei $\{a_n\}$ eine Folge reeller Zahlen und $\{t_n\}$ eine monoton wachsende,
  gegen $\infty$ strebende Folge positiver Zahlen derart, dass die Reihe
  $\sum_{k=1}^\infty \frac{a_k}{t_k}$ konvergiert. Dann gilt
  \[ \lim_{n \to \infty} \rez{n} \sum_{k=1}^n a_k = 0. \]
\end{lem}

Beweis im Netz.

\begin{exmp*}
  $a_k = \rez{k}$, $t_k = k$.
  \[ \sum_{k=1}^\infty \frac{a_k}{t_k} =\sum_{k=1}^\infty \rez{k^2} =
    \frac{\pi^2}{6}. \]
  (Bewiesen von Euler);
  \[ \lim_{n \to \infty} \rez{n} \sum_{k=1}^n \rez{k} = 0 \]
\end{exmp*}

\begin{thm}[Kolmogorow]
  Es sei $X_1, X_2, \ldots \in \intf^2(\pP)$ eine Folge unabhängiger
  Zufallsgrößen. Gilt dann
  \[ \sum_1^\infty \frac{D^2(X_n)}{n^2} < \infty, \tag{1} \]
  so genügt die Folge $\{X_n\}$ dem starken Gesetz der großen Zahlen.
\end{thm}

\begin{proof}
  Betrachte $Y_n := \rez{n} \sum_{i=1}^n (X_i - \pE(X_i))$. Dann gilt
  \begin{align*}
    \pP \left[ \sup_{m \le i \le n} |Y_i| \ge \eps \right]
    &\overset{\text{2.3.1}}{\le} \rez{\eps^2}
      \left[ \rez{m^2} \sum_{j=1}^m D^2(X_j) + \sum_{j=m+1}^n \frac{D^2(X_j)}{j^2} \right] \\
    \intertext{Grenzwertbildung $n \to \infty$} \\
    \pP \left[ \sup_{m \le i} |Y_i| \ge \eps \right]
    &\le \rez{\eps^2}
      \left[ \rez{m^2} \sum_{j=1}^m D^2(X_j) + \sum_{j=m+1}^\infty \frac{D^2(X_j)}{j^2} \right].
  \end{align*}
  Wir bilden auch noch den Grenzwrt $m \to \infty$ und erhalten
  \[ \lim_{m \to \infty} \pP \left[ \sup_{i \ge m} |Y_i| \ge \eps \right]
    \overset{\text{2.7.2 und Vorr.}}{=} 0 \]
  für alle $\eps > 0$. Also folgt mit 2.5.6, dass $Y_n \to 0$ fast sicher.
\end{proof}

\begin{exmp}
  Wir betrachten eine Folge von Versuchen. In jedem dieser Versuche tritt ein
  gewisses Ereignis $A$ mit Wahrscheinlichkeit $p$ unabhängig von den Ausgängen
  der anderen Versuche ein.
  \[ X_k := \begin{cases} 1,
      & \text{wenn $A$ im $k$-ten Versuch eingetreten  ist,}
      \\ 0, & \text{sonst.}
    \end{cases} \]
  Dann ist $\{ X_k \}$ eine Folge von unabhängigen Zufallsgrößen. $\pP[X_k =
  1] = p$, $\pP[X_k = 0] = p - 1$, $\pE X_k = p$, $D^2(X_k) = p(1-p)$.

  $S_n := X_1 + \ldots + X_n$ ist die Anzahl des Eintretens von $A$ in den
  ersten $n$ Versuchen. $S_n$ ist binomialverteilt, $\pE(S_n) = n \cdot p$, $D^2
  (S_n) = n \cdot p(1-p)$.

  $\frac{S_n}{n}$ ist die relative Häufigkeit von $A$ in $n$ Versuchen. Aus 2.7.
  folgt:
\end{exmp}

\begin{thm}[Borel]
  Es gilt
  \[ \lim_{n \to \infty} \frac{S_n}{n} = p \]
  fast sicher.
\end{thm}

\begin{rmrk*}
  Tschebischew:
  \[ \pP \left[ \left| \frac{S_n}{n} - p \right| \ge \eps \right] \le
    \frac{pq}{n \eps^2}. \]
  Zum Beispiel $p = q = \rez{2}$, $\eps = \rez{20}$:
  \[ \pP \left[ \left| \frac{S_n}{n} - \rez{2} \right| \ge \rez{20} \right] \le
    100 \tag{1} \]
  wenn $n \ge 10000$.

  Renyi:
  \[ \pP \left[ \left| \frac{S_n}{n} - p \right| \ge \eps \right] \le 2 \cdot
    \exp \left( - \frac{n \eps^2}{2 pq \left(1 + \frac{\eps}{2pq} \right)^2} \right).
    \tag{2} \]

  Aus (2) folgt: (1) gilt, wenn $n \ge 1283$.
\end{rmrk*}

\begin{thm}[Etemadi]
  Jede Folge paarweise unabhängiger, integrierbarer und identisch verteilter
  Zufallsgrößen genügt dem starken Gesetz der großen Zahlen.
\end{thm}

\clearpage

\begin{thm}[Khinchin]
  Gilt für eine Folge paarweise unkorrelierte Zufallsgrößen $X_n \in
  \intf^2(\pP)$
  \[ \lim_{n \to \infty} \rez{n^2} \sum_{i=1}^n D^2(X_i) = 0, \]
  so genügt die Folge dem schwachen Gesetz der großen Zahlen.
\end{thm}

\begin{proof}
  Betrachte
  \[ S_n := \sum_{k=1}^n (X_k - \pE(X_k)), \quad D^2(S_n) = \sum_{k=1}^n
    D^2(X_k). \]
  Es gilt
  \[ \pP \left[ \frac{S_n}{n} \ge \eps \right]
    \overset{\text{(T)}} \le \frac{D^2 \left(  \frac{S_n}{n} \right)}{\eps^2}
    = \rez{\eps^2 n^2}  \sum_{i = 1}^n D^2(X_i) \xrightarrow{n \to \infty} 0, \]
  wobei (T) für die Ungleichung von Tschebischew steht.
\end{proof}